\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Mekanik 2021} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 109}\\
    En tv-satellit bevæger sig omkring Jorden i en cirkelbane med radius 42000 km. Dens omløbstid er 24 timer.
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Beregn satellittens fart i banen.\\
        \[v=s/t = \frac{42000000m\cdot\pi\cdot2}{24\cdot3600s}=3054m/s\]
        \item Beregn størrelsen af dens acceleration.\\
        \[a = -\omega^2 \cdot r = -(\frac{2\cdot\pi}{T = 24\cdot3600s})^2 \cdot 42000000m = -0.222m/s^2\]
        Facit siger det samme men positivt.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 110}\\
    En jagerpilot styrtdykker med sin maskine og opnår ved slutningen af dykket en fart på 1080 km/h. Idet han retter maskinen op, flyver han i en kort tid i en cirkelbue med denne konstante fart. Radius i cirklen er 1000 m.
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Beregn flyets centripetalacceleration.\\
        \[a = -\omega^2 \cdot r = -(\frac{v}{r})^2 \cdot r = -(\frac{1080\cdot1000m/3600s}{1000m})^2 \cdot 1000m = 90m/s^2\]
        \item Beregn den kraft, hvormed piloten påvirker sit sæde, når pilotens masse er 75 kg.\\
        Piloten bliver påvirket af tyngdeaccelerationen og centripetalacceleration:
        \[F_{res} = m\cdot a_{tyn} + m \cdot a_{cent} = 75kg\cdot 9.82m/s^2 + 75kg \cdot 90m/s^2 = 7486.5N\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 111}\\
    I stangtennis er snorens længde 2.5m, og bolden har massen 130g. Bolden udfører en vandret jævn cirkelbevægelse, hvor snoren danner en vinkel på 52$^{\circ}$ med lodret.\\
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{stangtennis.png}\\
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Beregn størrelsen af den resulterende kraft på bolden og størrelsen af snorens træk i bolden.\\
        Den resulterende kraft op og ned skal være lig med 0 siden bevægelsen er jævn.
        \[F_{tyn} = m\cdot a = 0.13kg \cdot 9.82m/s^2 = 1.2766N\]
        De to andre kræfter der påvirker bolden er snorens trækkraft og centripetalaccelerations kraft:
        \[0 = F_{tyn} - (F_{snor}+F_{cent})\]
        \item Beregn boldens fart.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 121}
    \begin{enumerate}
        \item Vi ved at loddet befinder sig ved -1.5m i midterstilling. Vi vil bruge pyhtagoras sætning til at finde højdeforskellen:
        \[\cos(40) = 1.149066665m\]
        Vi finder nu forskellen:
        \[1.5m - 1.149066665m = 0.350933335m\]
        \item Vi finder først den potentielle energi:
        \[E_{pot} = mgh = 0.05 \cdot 9.82 \cdot 0.35m = 0.172308267J\]
        Vi bruger nu formlen for for kinetisk energi:
        \[E_{kin} = 1/2 mv^2\]
        \[v =   \sqrt{\frac{E_{kin}}{1/2 m}} = 2.6m/s\]
        \item Vi finder centripitalkraften ved:
        \[F_c  = m\cdot \frac{v^2}{r} = 0.225\]
        \item \[F_{res} = F_S -F_{tyn}\]
        \[\iff F_{res} + F_{tyn}= F_S \]
        Den resulterende kraft er 0 så:
        \[F_{tyn}= F_S = 0.05\cdot 9.82 = 0.491N\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 121}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item \[m_1 \cdot v_1 = m_2 \cdot  v_2\]
        \[0 = 100kg \cdot v_1 + 0.025kg \cdot  400m/s\]
        Vi løser ligningen og får:
        \[v_1 = -0.1m/s\]
        med negativt fortegn fordi mekanikeren bevæger sig bagud.
        \item \[E_{kinp} = \frac{1}{2}0.025kg\cdot 400m/s = 2000J\]
        \[E_{kinm} = \frac{1}{2}100kg\cdot 0.1m/s = 0.5J\]
        Procentvis tab:
        \[E_{kinp}-E_{kinm} = 2000J -0.5J = 1999.5J\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 121}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi finder først $\Delta p$:
        \[ \Delta p= \frac{m\cdot s}{t} = \frac{150kg\cdot 100m}{6s} = 2500kg\cdot m/s\]
        Vi kender den resulterende kraft, og vi kan nu finde $\Delta t$:
        \[F_{res} = \frac{\Delta p}{\Delta t}\]
        \[\iff \Delta t = \frac{\Delta p}{F_{res}} = \frac{2500kg\cdot m/s}{5N} = \frac{2500kg\cdot m/s}{5\frac{kg}{m/s^2}} = 500s\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 133}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi finder først hastigheden:
        \[v = s/t = 18m/9s = 2m/s\]
        Vi finder nu effekten:
        \[P = m\cdot g \cdot v \cdot \cos(\phi) = 650kg\cdot 9.82m/s \cdot 2m/s \cdot \cos(1) = 12.7kW\]
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 134}
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[P = m\cdot g \cdot v \cdot \cos(\phi)\]
        \[\iff \frac{P}{m\cdot g \cdot \cos(\phi)} = v\]
        \[v = \frac{130}{78kg\cdot  9.82m/s \cdot \sin(5.71)} = 1.705\]
    \end{enumerate}
\end{document}
